<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>彼岸花庭</title>
  
  
  <link href="http://sherrinford37.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://sherrinford37.github.io/"/>
  <updated>2025-08-10T13:16:03.746Z</updated>
  <id>http://sherrinford37.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>墨黎</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>有关艺术感人因子的自我的对谈——观念总结记录</title>
    <link href="http://sherrinford37.github.io/2025/07/28/%E6%9C%89%E5%85%B3%E8%89%BA%E6%9C%AF%E6%84%9F%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E5%AD%90%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%B0%88%E2%80%94%E2%80%94%E8%A7%82%E5%BF%B5%E6%80%BB%E7%BB%93%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    <id>http://sherrinford37.github.io/2025/07/28/%E6%9C%89%E5%85%B3%E8%89%BA%E6%9C%AF%E6%84%9F%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E5%AD%90%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%B0%88%E2%80%94%E2%80%94%E8%A7%82%E5%BF%B5%E6%80%BB%E7%BB%93%E8%AE%B0%E5%BD%95/</id>
    <published>2025-07-28T14:56:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-10T13:16:03.746Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>问：你在「艺术」的海洋里徜徉，沉溺已久，收获了不少感动、感悟与精神力量，那么你是否有思考过自己究竟是因其中的何者而有所触动？</p><p>答：1.「悲剧」2.「崇高」3.「纯美」。<br>这个问题我已思索了大半年，产生并更迭了许多概念，最终决定归结为这三个概念&#x2F;情感&#x2F;主观体验。</p><span id="more"></span><p>问：乍一听怎么感觉像“惨强美”？（笑）</p><p>答：当然没这么简单，我给你逐个解释：1.「悲剧」：既包括文艺定义下的悲剧，又包括某些能反映它的哲学概念，我把其本体定义、历史渊源、能反映它的概念、延展的情感与思想，都综合到这一总结概念里。2.「崇高」：既包括那些富有崇高伟岸色彩的客体事物，也包括我的尊敬、敬畏、跪拜等情感态度，可以形象化理解。3.「纯美」：这是我刻意解构组合而来的，其实是「纯粹」与「美」的合称，所以综合了对各自单独的解释，与两者结合的具象体现，即：「纯粹」：具有该特征的事物和理念，「美」：其本体、具有美的特征的事物、我的主观审美体验、对其抽象情感。</p><p>问：看你专门标序号，是这三者有次重顺序吗？</p><p>答：是的，权重较大的更容易使我感动，但只要任一的展现程度足够大就会感动我。越是集合了这三者的，或越是在任一上体现到极致的，都会在我心目中有极高地位。</p><p>问：但听你解释完，我觉得这未免也太过主观了吧。</p><p>答：的确如此，高度主观是我总结的那三者的共同点，还有广延化、抽象化也是，毕竟这是我的个人思想总结。</p><p>问：举一些在你心目中有极高地位的具体例子来描绘一下吧。</p><p>答：黄泉、绫波丽、Turing、《Wild Sea》、《Echoism》、《若我不曾见过太阳》、《Kanon in D-Dur Quartet》、《勃拉姆斯第三交响曲》，描绘理想的美好的境界的如希腊神话中Elysium、圣经中伊甸园、佛教中极乐净土、柏拉图理想国……实在太多了，没法都列举过来，但地位最高的、能让我经常想到的没几个，还得从这些里筛选，至于是哪几个，你我都清楚。</p><p>问：看来你在评判能反映你总结的那三者的事物时，已经不限类别和领域了。</p><p>答：你说这倒提醒了一点，我总结的那三个理念似乎不只局限于文艺领域。看来这个话题该改名了。</p><p>问：既然已成理念，那肯定对你的现实有影响，对否？</p><p>答：是的，这让我喜欢悲剧美学，且每每见到理想美好的东西，在短暂的因「纯美」的震撼后，我会自然地联想到悲物悲事。</p><p>问：对自我的探索与对外在世界的探索同等重要。答得不错，这次对谈就此结束吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;问：你在「艺术」的海洋里徜徉，沉溺已久，收获了不少感动、感悟与精神力量，那么你是否有思考过自己究竟是因其中的何者而有所触动？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答：1.「悲剧」2.「崇高」3.「纯美」。&lt;br&gt;这个问题我已思索了大半年，产生并更迭了许多概念，最终决定归结为这三个概念&amp;#x2F;情感&amp;#x2F;主观体验。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="我的思考记录" scheme="http://sherrinford37.github.io/tags/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的“真理”信仰的动摇——思想记录</title>
    <link href="http://sherrinford37.github.io/2025/07/14/%E6%88%91%E7%9A%84%E2%80%9C%E7%9C%9F%E7%90%86%E2%80%9D%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E5%8A%A8%E6%91%87%E2%80%94%E2%80%94%E6%80%9D%E6%83%B3%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    <id>http://sherrinford37.github.io/2025/07/14/%E6%88%91%E7%9A%84%E2%80%9C%E7%9C%9F%E7%90%86%E2%80%9D%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E7%9A%84%E5%8A%A8%E6%91%87%E2%80%94%E2%80%94%E6%80%9D%E6%83%B3%E8%AE%B0%E5%BD%95/</id>
    <published>2025-07-14T13:02:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-10T13:11:55.870Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的“真理”信仰动摇了。</p><p>我一直以来都认为必有一种「至高真理」（比如道、logos之类）能够统摄世间所有，追求之也是我自有意识学习以来主动求知的根本动力。依照澄清范畴的习惯前提，下面我分范畴来记录我对于“真理”的信仰动摇是怎么回事。</p><span id="more"></span><p>我理解知识事物通常要分数学兼自然科学，和人文社科。<br>前者上，我认为数学是所有自然科学学科的根基，但哥德尔不完备定理两个证明直接否认了我复举“万物皆数”的可行性，甚至扩展至一切形式逻辑系统都无法穷尽真理，这又延伸到符号语言以及其他各种形式的「语言」，而近来了解到莱布尼茨未竟的设想，以某种符号语言+逻辑演算合成的绝对普遍的语言，也是“天方夜谭”，令我短暂失落；数学不行那说理论物理，黑洞奇点、宇宙大爆炸（证据多但不完备）之前等等界域是否仍遵循物理规律，万有理论能否实现，因陷入不可知域且与前面谈的数学问题相关而存疑，总之只要数学上的真理存疑，自然科学各学科都逃不了干系影响。以上还算在可知域内，下面涉及精神的就要带上不可知域了。<br>后者上，我认为“真理”在于人文哲学，此处“真理”范畴更广，包括物质、知识（理性）、精神三领域（我是个二元论者，所以总要分物质与理念来讨论哲学，但与柏拉图和笛卡尔各自的二元论都不同，我受现代科学影响较深），可首当其冲的是关于方法论的自然语言的局限性，哲学家用之讨论真理，可自然语言本身就有模糊性与不确定性问题，更别说拿各种比喻、宗教、神话等等加工手法来阐释真理了（不反对，只怀疑），若真理幸好存在，那我们也能在语言的不确定中主观地捕捉到它的冰山一角，若真理并不存在，那我们只是在玩弄与被玩弄于文字的「修辞」罢了。此外，似乎超脱语言的「感知」会是我们接触真理的方法，但其本身，加上其下的所有认知都依赖于人的物质的生理的感官，而这就带来了局限，鬼知道人依此般肉体集成的高层的精神感知真能恰巧通往我们理念中的真理？我似乎已深陷形而上学与不可知论困境，但我实在难以忍受后者。</p><p>以上都是在讨论「至高真理」的存在性问题，由于无法证伪，我权且假设它存在，但倘若这真理并非人们常信仰的崇高和谐统一的存在，反而混沌与流变才是真理——这是我完全无法忍受的情况，我想这会是又一次世界上的信仰危机，好在这只是遐想，科学与文明推进到能验证此遐想还需要良久——那么紧接着处于思想漩涡的就是「意义」了，我首先想到，承认虚无即真理（也可称另类的虚无主义者）不等同于否定一切意义，无论是存在、生命，还是艺术、智识，万物皆有其意义，包括「虚无」。信仰崩塌≠否定意义≠失去动力，有些问题无论我未来能否解答，它们已然成为我终生求知的动力，这便是其意义所在。我想在有生之年了解到超验的「至高真理」的一隅还是痴人说梦了，不过追求一个个小范畴的真理也是不错的，只有现在的人这样做了，才能让遥远未来的人有机会解答。</p><p>最后得感谢给予我诸多思想的，刺激我产生丰富思考的，崩铁匹诺康尼与翁法罗斯剧情，重返未来海岛、维也纳与拉普拉斯剧情。搁这记录的倒轻松，看剧情那时候我真是感动涕零。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我的“真理”信仰动摇了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直以来都认为必有一种「至高真理」（比如道、logos之类）能够统摄世间所有，追求之也是我自有意识学习以来主动求知的根本动力。依照澄清范畴的习惯前提，下面我分范畴来记录我对于“真理”的信仰动摇是怎么回事。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="我的思考记录" scheme="http://sherrinford37.github.io/tags/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>重返未来1999 疯癫与文明</title>
    <link href="http://sherrinford37.github.io/2025/03/22/%E9%87%8D%E8%BF%94%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E2%80%94%E2%80%94%E7%96%AF%E7%99%AB%E4%B8%8E%E6%96%87%E6%98%8E/"/>
    <id>http://sherrinford37.github.io/2025/03/22/%E9%87%8D%E8%BF%94%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E2%80%94%E2%80%94%E7%96%AF%E7%99%AB%E4%B8%8E%E6%96%87%E6%98%8E/</id>
    <published>2025-03-22T14:41:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-14T01:45:04.798Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>借由拉美文学与福柯思想为核心，<span id="more"></span>探讨了命运、认知命运的不同角度、不同思想对超限的探索、时间、文学与存在的意义、文学的现实处境、文学与思想的历史的幽灵、虚构与现实的界限与相互影响、魔幻现实主义、本能现实主义、认知同社会或时代的流变与其引致的冲突、人类认知的局限、权力与制度的解释、全景敞视主义、人格分裂与统一……固然也深入考究、解释或再释了拉丁美洲文学与部分历史，以及福柯的部分思想（以上个人总结大部分源于此），又浅涉弗洛伊德释梦、威廉詹姆斯自我理论和尼采权力意志，加之绝妙的三线并叙手法与美术、音乐、配音等艺术表现冲击，把文学理想精神演绎得如此感人肺腑。<br>如此，一部彻底抛却了娱乐性枷锁的、伟大的游戏故事诞生了。<br>真没想到刚回坑9就遇上这么独特的剧情，给我看爽力~</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;借由拉美文学与福柯思想为核心，</summary>
    
    
    
    
    <category term="我的思考记录" scheme="http://sherrinford37.github.io/tags/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    <category term="游戏" scheme="http://sherrinford37.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>休闲哲学</title>
    <link href="http://sherrinford37.github.io/2024/10/27/%E4%BC%91%E9%97%B2%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    <id>http://sherrinford37.github.io/2024/10/27/%E4%BC%91%E9%97%B2%E5%93%B2%E5%AD%A6/</id>
    <published>2024-10-27T14:25:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-10T13:17:15.895Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当下流行的艺术门类有许多，其中的游戏可包揽其他各门艺术，也是许多年轻人的娱乐方式之一。我一直认为玩游戏要有所获，若纯属消磨时间和满足快感欲，那么游戏就不值得玩。一款「好游戏」，若不论其仅为存活于市场而做的或博眼球或低俗等的部分，那它也是颇具艺术内涵有待玩家发掘的。</p><span id="more"></span><p>通过流行的艺术娱乐形式传递知识与思想，我想这样做是最高效，最普适的，也是十分利于记忆的，因此，我想到了这样一种哲学，休闲哲学，让人们在休闲娱乐中也能学习的哲学，它的核心组成为休闲&#x2F;学习者，娱乐客体和逸者讲师，此三者也是个人由休闲获得知识的广度和深度的影响因素，这里虽以“哲学”命名，但它可以是任何领域的知识，专业或通俗取决于客体内容和逸者讲师，主动或被动接受这事可真不好说。（我大概是疯了&#x2F;太闲了，竟妄想赋予娱乐以知识价值&#x2F;意义）</p><p>通过好游戏，我收获了许多。在我心目中，《崩坏:星穹铁道》就是如此这般的好游戏。我想在此记录一下我所摘取的剧情片段为我带来的感想思考：黄泉，忘川河畔的守望者，虚无路上的返渡人，在以卡冈图雅黑洞为可视景象和以黑色沼河为比喻的虚无之路上，她同自我，同误触虚无之人探讨经典哲学问题，叩问意义，引导堕入者重拾意义，虽然“「虚无」平等地笼罩着每个人”，但“也正因如此，它没有意义”，由虚无引出的任何主义和实践都是不值得倾向的。所谓命运，是出于“自私的本能”要与之抗争却不明意义的“灌铅的骰子”“命定的归宿”，还是能够因人的作为而“展现截然不同的意义”的“结局”的流转的业力或实践？黄泉为拯救匹诺康尼精神沉死于幻梦的人们，以强大力量斩断虚无沼河释放死亡——唯有直面虚无或死亡，我们才能真正意识到自我意志的存在——那段剧情令我深受震撼，我由此第一次现实地感受到虚无的恐怖与压迫，然而随后她的绝妙比喻更是使我热泪盈眶，存在与意义向我昭示并从内心涌现，“倘若「虚无」是生命最原始的恐惧与颤栗，任何一种崇高的信念在祂庞然的阴影下都显得微不足道，那么在这道影子的背后，也一定存在着世间最猛烈的光源。正如每一个迈向死亡的生命都在热烈的生长，向着「虚无」的尽头——我们追逐那最初的光。”。通过游戏考据up，我又找到了诸多艺术原作和相关哲学家与其观点。我想「休闲哲学」就体现于此吧。</p><p>最后另附：</p><p>——敬 雷电·忘川守·芽衣</p><hr><p>date: 2025-01-07</p><p>考据回来补充：所说的虚无沼河场景实为冥河，古希腊神话中人死后要渡冥河到彼岸，若无摆渡人帮助则会苦苦挣扎于冥河，到彼岸后接受冥界三判官审判，若有罪则去地狱，若无罪则去乐土。日本神话的忘川和中国神话的黄泉与此相似，该角色综合了三者，大致对应摆渡人。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;当下流行的艺术门类有许多，其中的游戏可包揽其他各门艺术，也是许多年轻人的娱乐方式之一。我一直认为玩游戏要有所获，若纯属消磨时间和满足快感欲，那么游戏就不值得玩。一款「好游戏」，若不论其仅为存活于市场而做的或博眼球或低俗等的部分，那它也是颇具艺术内涵有待玩家发掘的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="我的思考记录" scheme="http://sherrinford37.github.io/tags/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    <category term="游戏" scheme="http://sherrinford37.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024年国庆感想</title>
    <link href="http://sherrinford37.github.io/2024/10/01/2024%E5%B9%B4%E5%9B%BD%E5%BA%86%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    <id>http://sherrinford37.github.io/2024/10/01/2024%E5%B9%B4%E5%9B%BD%E5%BA%86%E6%84%9F%E6%83%B3/</id>
    <published>2024-10-01T13:02:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-10T13:11:03.594Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近我通过王德峰老师的课堂对马克思哲学理论及他批判过的或与之理论相关的哲学家有了些许了解，他们和他们的思想使我产生了很大感触：<span id="more"></span>理性的法则、法的权利竟是包裹由感性活动产生的社会权力的外衣。一切都导向实践即感性活动与「人」。以实践为核心的唯物史观扬弃了唯物与唯心的对立。如今的世界被资本所统治，技术进步是它增殖的需求，资本的主要形式是货币，而货币是人与人互相需要的关系的具体，同时自然带来社会权力。心学、儒学与马克思感性活动、人的主体性等思想不谋而合，我国古人竟那么早就领悟到了现代最令人信服的哲学家所悟的，这令我对中国古代哲学又一次产生了极大敬意。部分国人所怀疑与不满的祖国的某些方面确然存在，但我们都处于历史上的过渡时期，处于资本统治的时代，好多事不是国的错而是人心的阴暗面或资本的恶，我们没有资格苛求她怎么样，没有机会体验资本不存在的生活，但将能见证本世纪中叶祖国的复兴与否，可以赤诚地投以希望和批评。我由衷地感谢家与祖国，他们赐予我超越全球一半以上国家的生活和更易体悟天人关系、感性和艺术等的民族天分。</p><p>——纪 中国成立75周年</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近我通过王德峰老师的课堂对马克思哲学理论及他批判过的或与之理论相关的哲学家有了些许了解，他们和他们的思想使我产生了很大感触：</summary>
    
    
    
    
    <category term="我的思考记录" scheme="http://sherrinford37.github.io/tags/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>「本原」之上，一切归于「概念」</title>
    <link href="http://sherrinford37.github.io/2024/07/28/%E3%80%8C%E6%9C%AC%E5%8E%9F%E3%80%8D%E4%B9%8B%E4%B8%8A%EF%BC%8C%E4%B8%80%E5%88%87%E5%BD%92%E4%BA%8E%E3%80%8C%E6%A6%82%E5%BF%B5%E3%80%8D/"/>
    <id>http://sherrinford37.github.io/2024/07/28/%E3%80%8C%E6%9C%AC%E5%8E%9F%E3%80%8D%E4%B9%8B%E4%B8%8A%EF%BC%8C%E4%B8%80%E5%88%87%E5%BD%92%E4%BA%8E%E3%80%8C%E6%A6%82%E5%BF%B5%E3%80%8D/</id>
    <published>2024-07-28T13:12:00.000Z</published>
    <updated>2025-08-10T13:06:32.243Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>出于对大一统的真理性的普适理论的好奇与探索，我想提问：世界之本原之后的世界，是可以被人们认知的，不会遁入不可知或虚无的，那么是否存在唯一一种抽象的或具象的或以其他某种模因存在的事物或道理，能够将人类世界的所有包含其中，作一切的基底，再造的工？基于我有限的知识，我斗胆对此做出了回答，即标题。</p><span id="more"></span><p>首先要阐述的是我所说的「概念」究竟为何：它不同于正常意思，它是包罗万象的，兼容理性与感性世界的，会依(不同的)人在不同的阅历、境况、角度等之下的不同解读而发生个人理解的含义变化，它可以被认为是详细准确的科学理论，也可以是一种不可名状的超验的精神体悟，我们无法对其下标准定义，只能感受到它就像似在非在的包笼世界而形成世界泡的膜泡(这比喻有待改进)。下面我想通过一些相关的感想来做进一步解释与例证以及外延。</p><p>对「艺术」<br>任何艺术创作者与其作品都会有原初创作概念即灵感，原型，本义等，而一旦接触受体，不同思想在不同角度的不同解释，不同心灵在内在视域的不同感悟，不同时代赋予它的不同价值……就自然地附着其上使之发生变化，这就是概念在艺术之中在人们之间流转的效果。艺术的伟大，究其实质是人类心灵的伟大，而但凡涉及人的感悟的东西，一定会是人们在主观概念即所历所思影响下的个人解释物，因此概念就塑造了人们心中的不同的艺术，进而使之令人们满足文娱需求，领会超越自身局限的丰富情感，感受深处的伟大的心灵与世界与命运的深厚羁绊。</p><p>对「哲学」<br>我们经常见到的想到的带有哲学字样的东西，它是通俗平常的生活经验，是严谨复杂的逻辑理论，还是刻骨铭心的生命体悟？不同情景带来的不同方面的概念内涵会引发我们的哲学思考。对同样一句哲人名言，为什么我们的初步理解会和哲学家相差甚远？我想是他们内心的综合性的概念即领悟和对字句意义的考究认识等远超于常人。很多人也常因各种从未接触过的哲学专业名词而对哲学有了奇怪、不正常、令人费解等印象，个人认为只要静心去品读，费头脑去理解，用心灵去体悟，大多哲学概念都是可以被掌握的。我想其实伟大哲人之所以能在思想上性灵上远超常人，是因为他们心中的对某个具体事物的或包揽整个世界的概念已被修炼到了何等高超的境界，这实在不好猜测。</p><p>对「自然科学」<br>对于我所想的概念，从这个角度来理解，基本就是与定义同义了。当然这也是最贴近我们的日常学习生活的，我们对专业的修学随它引进而深入，它在我们脑中的变化引起我们对知识的不同程度的理解甚至人文视角的感想另附等，异行间的壁垒因它造就……我们已习惯于将脑中的概念的土地随意拿来来修筑知识应用的林立楼宇，却很少深挖其义，由根源发现规律，这也许是我才疏学浅的一大原因吧，现在溯源也已成为我的思考习惯之一了。</p><p>对「真理」<br>大一统的绝对普适的科学理论，天人合一、通达万物的艺术生命真谛领悟，究竟哪个才是真正意义上的真理？在不同境况下我们对真理的定义解释也会有所变化。</p><p>总结<br>哔哔哩哩这么多，说了什么好像什么也没说，总之最重要的还是对现实学习生活和思维提升的作用。记此文主要目的：大胆尝试，记录思考，指导学习和生活。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;出于对大一统的真理性的普适理论的好奇与探索，我想提问：世界之本原之后的世界，是可以被人们认知的，不会遁入不可知或虚无的，那么是否存在唯一一种抽象的或具象的或以其他某种模因存在的事物或道理，能够将人类世界的所有包含其中，作一切的基底，再造的工？基于我有限的知识，我斗胆对此做出了回答，即标题。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="我的思考记录" scheme="http://sherrinford37.github.io/tags/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
